\documentclass[twocolumn]{report}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}
\usepackage{polyglossia}[2014/05/21]            % Поддержка многоязычности (fontspec подгружается автоматически)
\usepackage{cleveref}                           % cleveref корректно считывает язык из настроек polyglossia
%%% Оформление абзацев %%%
\usepackage{indentfirst}                            % Красная строка
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\setmainfont{Times New Roman}
\setsansfont{Arial}

% Title Page
\title{Список исправлений и комментариев диссертации}
\author{Шевченко Ю.А.}

\newcommand{\red}[1]{\textcolor{red}{\textbf{{\large #1}}}}


\begin{document}
\maketitle

\section*{Страница 6}
\subsection*{Уточнить, каких состояний}
Термин <<состояния>> вводится ранее, в самом первом абзаце диссертации: \textit{<<Обычно информацию о спиновых
конфигурациях (магнитной структуре), то есть о термодинамических состояниях
объемного пирохлора получают путем непрямых экспериментальных наблюдений.>>}
Хорошо было бы уточнить, но вступительный раздел диссертации должен совпадать с авторефератом. Автореферат уже отпечатан и разослан.



\section*{Страница 7}
\subsection*{В научной новизне п. 2, добавить <<показано, что параметром...>>}
Согласен с правкой, но внести не смогу.

\section*{Страница 8}
\subsection*{Разработанно собственное программное обеспечение, заменить на <<оригинальное>>}
Согласен с правкой, но внести не смогу.

\subsection*{Первое положение, фраза <<отсутствует простая взаимосвязь>>. Вопрос, а какая есть взаимосвязь между явлением фрустрации и значениями кратности вырождения основного состояния?}
Существует распространенное заблуждение, что источником фрустраций является наличие ненулевой остаточной энтропии (многократно вырождено основное состояние системы). Первое определение введено в книге (Toulouse G. Spin Glass Theory and Beyond: An Introduction to the Replica Method and Its Applications. – 1987. – Т. 9. – С. 99.). Если взглянуть на таблицу 7 диссертации, то четко видно что фрустрации могут проявляться независимо от кратности вырождения основного состояния:\\
\begin{tabular}{|l|c|c|l|c|c|}
	\hline
	Решетка & 
	\begin{tabular}{@{}c@{}}число\\спинов\end{tabular} & 
	Рис. & 
	\begin{tabular}{@{}c@{}}радиус\\взаим.\end{tabular} & 
	\begin{tabular}{@{}c@{}}фруст-\\рации\end{tabular} &
	\begin{tabular}{@{}c@{}}выро-\\ждение \\ ОС\end{tabular} \\
	\hline
	КСЛ & 24 & 4.3а & близк. & нет & 2 \\
	КСЛ & 24 & 4.3а & дальн. & да & 2 \\
	ГСЛ & 30 & 4.3б & близк. & да & $4000$ \\
	ГСЛ & 30 & 4.3б & дальн. & да & 2 \\
	ШСЛ & 32 & 4.3в & близк. & да & 2 \\
	ШСЛ & 32 & 4.3в & дальн. & да & 4 \\
	\hline
\end{tabular}

То есть столбцы <<фрустрации>>, <<вырождение ОС>> и <<радиус взаимодействия>> никак не кореллируют между собой. Это наблюдение явно показывает отсутствие простой взаимосвязи между явлением фрустраций и кратностью вырождения основного состояния. Возможно, существует более сложная взаимосвязь, но для ее определения (либо доказательства ее отсутствия) необходимо исследовать множество других геометрий решеток, моделей и типов взаимодействий. Это выходит за рамки данного диссертационного исследования и будет рассмотрено в будущем.

\subsection*{Первое положение, в начало добавить <<Показано, что ..>> перед фразой <<отсутствует простая взаимосвязь>>}

Положения в данный момент сформулированы в виде утверждений, которые я выношу на обсуждение перед диссоветом и защищаю их истинность. Ранее на защитах были претензии относительно ключевых фраз <<получено>>, <<сформулировано>>, <<вычислено>>, <<доказано, что>> со стороны совета.

\section*{Страница 9}
\subsection*{Фраза <<Между результатами, полученными независимыми методами, достигнута сходимость>>. Качественное и/или количественное сходство?}

Фраза написана обобщенно, так как это вводная часть диссертации. Детали о сходимости для каждого из результатов раскрыты в тексте диссертации.

На рисунке 2.2 показано сравнение точного решения с решением методом Ванга-Ландау. Показано \textit{количественное} сходство результатов. Значения теплоемкости в пике составили $2.50497$ и $2.50688$ в безразмерных единицах, соответственно. Относительное отклонение значения теплоемкости от точного решения составило менее $0.08\%$.

Данные рисунков 3.5, 3.7, 3.12, 3.14 получены методом исчерпывающего перечисления ($L=1$) и Ванга-Ландау ($L=6$). Показано \textit{качественное} сходство, так как на графике нет пары точек, для которых совпадала бы концентрация разбавления $x$ (за исключением $x=0$). Кроме того, большое влияние на результат производит размерный эффект для $L=1$.

На рисунке 4.4 (кривая 1) показано \textit{количественное} сходство данных, полученных методом Ванга-Ландау и алгоритмом Метрополиса. Для кривых 3 и 4 показано \textit{количественное} сходство данных, полученных методом Ванга-Ландау и алгоритмом Метрополиса и исчерпывающим перечислением.

На рисунках 4.6, 4.8 (кривые 3 и 4), данные получены как численно, так и с использованием алгоритма Метрополиса. Показано \textit{количественное} сходство результатов.




\section*{Страница 20}
\subsection*{<<Так как>> заменить на <<пользуясь правилом дифференцирования сложной функции>>}
Правка внесена


\section*{Страница 21}
\subsection*{Добавить фразу <<окончательно будем иметь>> между третей и четвертой строками формулы 1.20}
С правкой согласен, но добавить не смогу, 
так как формулу придется разбить на две части. 
Изменится нумерация всех уравнений в главе 1.


\section*{Страница 23}
\subsection*{Фраза <<конфигурации с нижайшим уровнем энергии>> Нижайшим - это термин? наименьшим, минимальным}
Фраза <<конфигурации с нижайшим уровнем энергии>> заменена на <<конфигурации с минимальной энергией>>


\section*{Страница 24}
\subsection*{Фраза <<Удивительно, что предельное значение энтропии ..>> заменить на <<Отметим, что предельное значение энтропии ..>>}
Правка внесена.


\section*{Страница 25}
\subsection*{Обозначение $\left\langle ij \right\rangle$ использовать с запятой между $i$ и $j$.}
Внесена правка в уравнения 1.31, 1.32  и текст между ними. Добавлена запятая между $ i $ и $ j $.


\section*{Страница 26}
\subsection*{Перед уравнением 1.33 точку убрать.}
Уравнение 1.33 перенесено в тексте на предложение ранее, так как относится к нему. В первом предложении на странице 27 добавлена ссылка на гамильтониан, о котором идет речь.

\subsection*{После уравнения 1.33 точку добавить.}
После уравнения 1.33 добавлена точка.


\section*{Страница 28}
\subsection*{Уравнение 1.36. Указано $  T_c = 2.26918531 $. Зачем такая точность?}
Внесена правка, число сокращено до 5 знаков после запятой: $  T_c  \approx 2.26919 $.

\subsection*{Заменить <<статсумма>> на <<статистическая сумма>>}
Правка внесена.

\subsection*{Добавить точку после уравнения 1.42}
Правка внесена.



\section*{Страница 29}
\subsection*{Обозначение $ \left\langle i,j \right\rangle $ уже было введено ранее}
Обозначение $ \left\langle i,j \right\rangle $ было введено для уравнения 1.31 и обозначало, что суммирование проводится по уникальным парам ближайших соседей. 

В уравнении 1.43 обозначение $ \left\langle i , j \right\rangle $ означает, что суммирование проводится по уникальным парам диполей. Не обязательно ближайших соседей.


\section*{Страница 30}
\subsection*{В уравнении 1.44 добавить запятую перед альфа два раза}
Правка внесена.


\section*{Страница 41}
\subsection*{Первый абзац про сложность вычислений в дальнодействии и близкодействии. Как при этом возрастет вычислительная сложность?В терминах О-большое.}
Если принять за $N$ число диполей в системе, а $z$ - число ближайших соседей (по которым проходит суммирование), то вычислительная сложность подсчета одной энергии будет $O(N \cdot z)$, так как придется выполнить $z$ операций суммирования. Подразумевается, что функция гамильтониана подсчитана заранее и на ее вычисление не тратится вычислительных ресурсов.

В частном случае, при близкодействии в модели с 4 ближайшими соседями сложность будет $O(4N)$, то есть $z=4$.
При взаимодействии <<все со всеми>>, сложность будет $O(N\cdot (N-1))$, так как $z=N-1$ (диполь сам с собой не взаимодействует).

\subsection*{Обозначение $ \pm 1 \cdot \vec{m} $ с помощью модуля не принято записывать?}
Имеется в виду, что координаты вектора намагниченности имеют определенные начальные значения, и в процессе работы алгоритма вектор может быть перевернут, то есть все координаты умножаются на -1. Повторный переворот возвращает вектор в начальное значение.

Другими словами, существуют только два возможных значения: $ +\vec{m} $ и $ -\vec{m} $. Но такая запись не совсем корректна: возникали вопросы, что значит <<отрицательный вектор>>?

\subsection*{<<Исходя из этого предположения, можно преобразовать уравнение>>, убрать запятую.}
<<Исходя из этого предположения>> является деепричастным оборотом, не смотря на то что основная часть предложения приведена в обезличенной форме.

Деепричастные обороты выделяются запятыми.

\subsection*{В (2.1) нет сигмы}
Сигма добавлена в уравнение 2.1. Ранее была пропущена по ошибке.

\subsection*{В (2.2) под знаком суммы добавить $j=1$.}
Добавлено.

\subsection*{В Монте-карло слово <<Карло>> с большой буквы}
Правка принята.



\section*{Страница 42}
\subsection*{Уравнение 2.4. Минимум по какой переменной? Или из каких переменных? Проверить формулу.}
Ошибка уравнения. Должно быть без минимумов.


\subsection*{После уравнения 2.5 есть определение $\Delta E$, которое было введено ранее.}
Дополнительное определение введено в контексте уравнения (2.5), так как в нем описывается механизм работы вычислительного алгоритма Метрополиса, а ранее (2.2) описывался механизм вычисления энергии парного взаимодействия.
Другими словами, предыдущее определение было введено в другом разделе и продублировано для автономности текста.


\subsection*{Заменить <<определяется>> на <<определяются>>}
Правка принята

\subsection*{Убрать разрыв между абзацами <<... термодинамических величин.>> и <<Например, теплоемкость ...>>}
Согласен, но убрать не могу, так как сместится распределение текста по страницам.


\section*{Страница 43}
\subsection*{Запятая перед <<которые>>}
Правка принята.

\subsection*{Фраза <<Но существуют некоторые подходы>> заменить на <<Заметим, что существуют некоторые подходы>>}
Не согласен. Диссертация является авторской работой и пишется от имени автора, поэтому необоснованно будет использовать здесь множественное число. Убрал <<но>> в начале предложения.


\subsection*{Фраза <<которые позволяют преодолеть этот барьер>> заменить на <<которые позволяют преодолеть этот недостаток>>}
При моделировании существует \textit{барьер}, связанный с экспоненциальным ростом числа шагов, необходимых для достижения сходимости результата. Алгоритм Метрополиса имеет \textit{недостаток}: он чувствителен к этому \textit{барьеру}. Например, параллельный отжиг легче преодолевает этот \textit{барьер} и не имеет \textit{недостатка}, присущего каноническому алгоритму Метрополиса.

Предложение написано верно.

\subsection*{Фразу <<В целях ухода от проблемы критического замедления ...>> предложили заменить на <<Для решения проблемы критического замедления ...>>}
Правка принята.

\subsection*{Нет определения понятия марковской цепи.}
\textit{Цепь Маркова} — последовательность случайных событий с конечным или счётным числом исходов, характеризующаяся тем, что при фиксированном настоящем будущее независимо от прошлого.

В текст добавить не смогу, так как это является существенным изменением работы.

\subsection*{$ \Delta T $ - разница температур соседних реплик. Судя по рис. 2.1 разница не обязательно одинаковая?}
Верно. Число реплик и значения их температур могут быть произвольными. Если заранее известно значение критической температуры, то около нее следует увеличить число реплик и уменьшить $ \Delta T $ между ними.


\subsection*{$ \Delta E $ была введена на странице 42.}
Предыдущее определение было введено в другом разделе и касалось другого метода. Здесь $ \Delta E $ относится к уравнению (2.6) и имеет отличный от предыдущего смысл. Уравнения (2.5) и (2.6) не связаны друг с другом.

\subsection*{Реплику 4 выделить жирной линией на рисунке 4}
Правка внесена.

\subsection*{Дополнить предложение <<На рисунке 2.1 изображена схема обмена конфигурациями для 5 различных реплик>> фразой <<и для набора различных температур $T_i, i \in {1, 2, 3, 4, 5}$>>}
Так как температура - это свойство реплики, то немного перефразировано: <<На рисунке 2.1 изображена схема обмена конфигурациями для 5 различных реплик с соответствующими температурами $T_i, i \in {1, 2, 3, 4, 5}$>>.



\section*{Страница 44}
\subsection*{В фразе <<Алгоритм легко реализуется в виде параллельного>> заменить <<легко реализуется>> на <<может быть реализован>>}
Правка внесена.


\subsection*{В фразе <<с использованием наиболее распространенного интерфейса обмена сообщениями между процессами <<MPI>>>> убрать <<наиболее распространенного>>}
Правка внесена.

\subsection*{Перенести первые три предложения выше, до раздела 2.1}
Первая фраза начинается со слов <<Как и метод Метрополиса>>. Подразумевается, что читатель уже ознакомлен с Метрополисом. Однако, описание Метрополиса начинается только в разделе 2.1. Лучше оставить как есть, так как сместится текст во всей главе (изменятся страницы).

\subsection*{После (ПВС) добавить запятую}
Принято

\subsection*{В фразе <<Для улучшения сходимости был предложен алгоритм $1/t$~[111].>> добавить <<получивший название $1/t$>>.}
Не согласен. Так алгоритм не называют даже авторы. $1/t$ - это его основная идея.

\subsection*{Поменять местами рисунок 2.3 и 2.2}
На самом деле, рисунок 2.3 приведен с целью показать, как g(E) разделяется на реплики, и этот рисунок относится к разделу 2.4 (параллельный Ванг-Ландау). По ходу чтения последовательного алгоритма Ванга-Ландау, этот рисунок может ввести читателя в заблуждение. На странице 44 ссылка на рисунок 2.3 удалена.

\subsection*{<<Также см., напр. [113, 114] ..>> заменить на <<В работах [113, 114] показана ...>>}
Правка внесена с изменением: <<В работах [113, 114] показано, что существует возможность ...>>.

\subsection*{Фраза про обновление гистограммы $g(E)$ независимо от принятия либо отмены конфигурации. Привести характеристику на сколько уменьшится (\_не\_в\_секундах, а оценить изменение сложности)}
Обновление гистограммы $ g(E) $ независимо от принятия или отмены конфигурации - неотъемлемая часть алгоритма Ванга-Ландау. Такой алгоритм был предложен в авторской работе (Wang, Landau. Phys. Rev. Letters. - 2001, vol. 86, N. 10).

Если обновлять гистограммы только при принятии конфигурации - будет уже не алгоритм Ванга и Ландау.
Данных по сравнению эффективности алгоритма Ванга-Ландау с другими в авторских работах не найдено. Мною этот вопрос тоже не исследовался.

Фраза <<Такой подход позволяет значительно уменьшить время работы алгоритма>>
удалена из текста.


\subsection*{Фраза про обновление гистограммы $g(E)$ независимо от принятия либо отмены конфигурации. Есть ли критерий, который позволяет выявить <<плохую>> конфигурацию до перестройки всей системы?}
Не понятно, чем характеризуется <<плохая>> конфигурация. Если под плохой имеется в виду конфигурация, которая в последствии будет отменена, то нет, такого подхода нет.

Ранее я обозначал вычислительную сложность изменения конфигурации: $O(N \cdot z)$. Такую же сложность составляет вычисление новой энергии системы при перевороте одного спина. Энергии всех парных взаимодействий я вычисляю при запуске программы и храню в памяти. Повторный пересчет не требуется.

При отмене конфигурации, заново пересчитывать энергию системы не нужно, можно запомнить предыдущее значение, т.е. до переворота спина.


\section*{Страница 45}

\subsection*{Заменить <<см. также [117; 118]>> на <<а также в [117; 118]>>}
Правка внесена.

\subsection*{В выражении $g(E)=1$, $H(E)=0$,  $\forall E$, что значит гистограмма равна числу?}
Имелось в виду, что все столбцы гистограмм $g(E)$ и $H(E)$ в начале работы программы для любых $E$ имеют высоту 1 и 0, соответственно. В тексте работы я это обозначил через математический символ "для всех $E$": $\forall E$. На первом шаге работы алгоритма, чтобы вычислить вероятность обновления гистограммы ($P_{ac}$, уравнение (2.9)), нужно знать $g(E_{old})$ и $g(E_{new})$. Они заранее известны, поэтому нужно задать какое-то начальное значение. Если они будут равны нулю, то получится деление на ноль в уравнении (2.9). Поэтому, считается что в начале работы алгоритма, все возможные значения гистограммы $g(E)$ равны 1, а все значения гистограммы $H(E)$ равны 0.


\subsection*{В каких единицах измерения обозначена скорость сходимости?}
Согласно уравнению (2.10)
\begin{equation}
\begin{cases}
g(E)\rightarrow g(E) \times f\text{, где }f>1, \\
H(E)\rightarrow H(E)+1,
\end{cases}
\label{update_gh}
\end{equation}
на каждом шаге алгоритма, определенное значение гистограммы $g(E)$ умножается на значение модификационного фактора $f$, который больше 1. Чем выше значение $f$, тем быстрее с каждым шагом для определенного $E$ будет увеличиваться значение $g(E)$.

И наоборот, чем ближе значение $f$ к 1, тем медленней с каждым шагом для определенного $E$ будет увеличиваться значение $g(E)$.

Таким образом, параметром $f$ регулируется скорость сходимости. 

Единицы измерения скорости сходимости в работе не рассматриваются, так как характеристики и детали реализации алгоритма выходят за рамки данной диссертационной работы. Однако, если рассматривать скорость как производную $g(E)$ по числу шагов, то она будет измеряться в тех же единицах что и $g(E)$ (то есть в безразмерных), но за один шаг алгоритма. 


\subsection*{В (2.8) у вероятности обмена есть еще верхние индексы, а в (2.9) при них нет описания}
Под верхними индексами в уравнении (2.8) имеются в виду номера состояний, для которых действует заданная вероятность. Если написать без индексов, читатель может подумать что вероятность смены конфигураций на каждом шаге одинакова.

В уравнении (2.9) вероятность приведена в общем виде, вне зависимости от номера конфигурации $C$.


\subsection*{Фраза <<Таким образом алгоритм начинает новый цикл семплирования с большей точностью обновления $g(E)$>>. За счет чего точность увеличивается? }
Точность обновления $g(E)$ управляется параметром $f$, так как гистограмма изменяется согласно уравнению (2.10): $g(E)\rightarrow g(E) \times f$, где $f>1$. Каждый новый цикл значение $f$ уменьшается: $f=\sqrt{f}$.


\subsection*{В уравнении 2.10 заменить * на \textbackslash cdot}
Правка принята.




\section*{Страница 46}
\subsection*{<<Точность равномерности определяется максимальным отклонением каждого элемента гистограммы $H(E)$ от ее среднего значения.>> Относительным? абсолютным? Или отклонение $>0$ всегда?}
Гистограмма $H(E)$ несет информацию о числе посещений алгоритмом определенного уровня энергии. Равномерная гистограмма говорит о том, что алгоритм при переборе конфигураций посетил каждый энергетический уровень одинаковое число раз. Конкретное число не регламентируется, поэтому отклонение считается в относительных единицах. В следующем предложении написано, что обычно отклонение составляет $80\%$, что говорит об относительных единицах измерения.


\subsection*{<<увеличение порогового значения приводит к ухудшению сходимости алгоритма>>, добавить <<80\%>>; объединить со следующим предложением.}
правка принята


\subsection*{<Однако, можно утвердительно сказать>>, заменить на <<Однако, можно заметить>>.}
правка принята


\section*{Страница 47}
\subsection*{Фраза <<Величина отклонения между независимыми запусками алгоритма была меньше размера точки на рисунке>>. Точка это не характеристика точности работы алгоритма. Сумма квадратов отклонения, абсолютное значение максимального отклонения....}
Антиферромагнитная модель спинов Изинга на простой квадратной решетке хорошо изучена и имеет аналитическое решение. Моделирование проводилось с целью калибровки метода, оценки его точности и скорости работы.

На рисунке 2.2 нет никакой новой информации с точки зрения физики, однако этот рисунок приведен для демонстрации читателю возможностей метода. Точные данные теплоемкости в критической точке приведены в тексте диссертации (в том же абзаце) и на мой взгляд их достаточно для оценки возможностей метода.

Ниже приведено два рисунка. Один из статьи (рисунок 2.2, но без аналитического решения), на втором для каждой точки графика приведены соответствующие значения среднеквадратичного отклонения, при усреднении результатов по 300 независимым запускам алгоритма. Единицы измерения отклонений те же что и единицы измерения теплоемкости.

\includegraphics[width=1\linewidth]{ising_10000}
\includegraphics[width=1\linewidth]{ising_error_10000}



\subsection*{Рисунок 2.3. Функция Ln с маленькой буквы}
На рисунке 2.3 поменял шрифты, заменил букву на маленькую.


\subsection*{Перенести рисунок 2.3 на страницу 44.}
Убрал там упоминание этого рисунка, перенос не требуется.

\subsection*{$\ln[g(E)]$, что это за скобки? Целая часть?}
Скобки здесь не нужны и удалены.

\subsection*{В подписи к рисунку <<разделено на 9 равных интервалов>> добавить <<$h=9$>>.}
Правка внесена


\section*{Страница 48}

\subsection*{Перед <<или вида распределения Гиббса>> убрать запятую.}
Правка принята

\subsection*{Фраза <<Каждый энергетический интервал независимо обрабатывается $m$ процессами>> Уточнить.}
Так как алгоритм параллельный, подразумеваются независимые вычислительные процессы. В текст добавлено слово <<вычислительными>>.

\subsection*{После <<Каждый процесс>> добавить $i=1,2,\ldots,m$.}
Правка внесена.

\subsection*{В $g(E)$, $H(E)$ и $f$, относящиеся к процессам, добавить индекс $i$.}
Правка принята.

\subsection*{Что значит обладающие в фразе <<Во время работы процессы $i$ и $j$, работающие в соседних окнах и обладающие своими гистограммами $g_i$ и $g_j$ соответственно...>>?}
Это обозначает, что у каждого процесса есть своя гистограмма $g(E)$, с которой он работает.

\subsection*{Что происходит на граничных окнах, так как у них только один сосед?}
Граничные окна обмениваются только с одним соседом.


\subsection*{<<После завершения процедуры обмена, в соответствии с правилом (\ref{update_gh}), следует обновить гистограммы каждого из процессов, участвовавших в обмене.>> Участвуют $m$ процессов или менее?}
Обмен происходит с вероятностью $P_{ex}$. Если обмен не произошел, то гистограммы в соответствии с правилом (2.10) обновлять не надо. 



\section*{Страница 49}

\subsection*{Обозначение $\Delta E$ уже занято.}
По аналогии с предыдущими случаями, обозначение касается только уравнений (2.13), (2.14), (2.15) и действует только в рамках раздела 2.4.


\subsection*{Дать ... \textit{(не понял слова)} пример.}
На рисунке 2.3 диссертации гистограмма разделена на 9 равных интервалов.
Для примера ниже приведен рисунок из статьи (T. Vogel и др. Phys. Rev. Letters. - 2013. - vol. 110, 210603). На нем изображено (a) разбиение на девять одинаковых интервалов с перекрытием 75\%, (b) Динамически сбалансированное разбиение с перекрытием $\ge 75 \%$.


\includegraphics[width=0.8\linewidth]{2017-04-25-14-46-58.png}

\subsection*{Термины <<грубый>> и <<гладкий>> энергетические ландшафты взять в кавычки}
Правка принята. Также кавычки внесены на странице 52.



\section*{Страница 50}

\subsection*{Фраза <<Гистограммы могут существенно отличаться по высоте в различных энергетических окнах.>>. Что означает по высоте?}
Это значит, что все значения в одной гистограмме могут на порядки отличаться от значений другой гистограммы. При столь существенных различиях, их склейка возможна только после нормировки.


\subsection*{В фразу <<Процесс объединения заключается в ...>> добавить <<гистограмм>> и <<координат>>}
Правка внесена.

\subsection*{Заменить <<$k$-части>> на <<$k$-ой части>>}
Правка внесена.

\subsection*{Заменить <<Два графика объединяются в участке...>> на <<Две кривые объединяются в участке>>}
Правка внесена.

\subsection*{Фраза <<Два графика объединяются в участке...>>. Не ясно, склеивание происходит в точке или на участке? Ранее упоминалось перекрытие.}
Склеивание происходит в определенной точке, но точка склейки может быть только на участке, где перекрываются зоны двух соседних гистограмм (по понятным причинам). Заменил <<в участке>> на <<в точке>>.


\subsection*{<<Углы наклона>>, уточнить что касательных}
Правка принята


\subsection*{Фраза <<значения производных максимально близки друг к другу>>. Не отличаются более чем на величину $\varepsilon=0.001$?}
Если для какой-либо пары кривых на рисунке 2.3 взять производные, и вычесть значения одной кривой из другой, то получится график разницы скоростей изменения двух гистограмм: чем ближе к нулю, тем больше совпадает их скорость роста. Точкой склеивания будет точка на кривой, значение которой максимально близко к нолю (по сравнению с другими).


\subsection*{Чем отличается грубый и шершавый ландшафт? Небольшая дисперсия - это сколько?}
Пороговых значений и критериев применимости алгоритма объединения гистограмм не существует. На рисунках 2.4а и 2.4б показаны примеры грубого и гладкого энергетических ландшафтов, соответственно. Рисунки добавлены в качестве примера, для облегчения понимания алгоритма. Можно выполнять склеивание гистограммы без нормировки, но точность получаемых результатов будет зависеть от <<гладкости>> входных гистограмм.






\section*{Страница 51}

\subsection*{В подиси к рисунку 2.4 отмечено <<c разбросом>>, в тексте <<с шириной охвата>>. Это разные параметры?}
Нет это один параметр. <<c разбросом>> заменено на <<с шириной охвата>>


\subsection*{Фраза <<возможно дополнительное использование техник сглаживания прямых>>. Каких? указать ссылки.}
С правкой согласен, но указать дополнительные ссылки не смогу, так как это является существенной правкой работы.




\section*{Страница 52}
\subsection*{Монте-карло, К - с большой буквы}
Правка внесена.

\subsection*{Фраза <<Получение ОС в таких системах имеет высокую алгоритмическую сложность>>. Указать какую?}

Если каждый спин системы может находиться в двух состояниях, и всего в системе $N$ спинов, то нужно перебрать $2^N$ конфигураций и сравнить энергию каждой для поиска минимальной. Указана сложность $O(2^N)$ без учета алгоритмической сложности вычисления энергии конфигурации, смены конфигураций и сравнения пары энергий.

\subsection*{Добавить запятую: <<случайно и равномерно, выполняется условие>>}
Правка внесена.

\subsection*{После $R$ не хватает индекса}
Правка внесена.




\section*{Страница 53}
\subsection*{Для равномерного распределения указать параметры $a$ и $b$}
В разделе 2.5 не приведены данные о минимальном междипольном расстоянии, магнитном моменте диполя и границах распределения в виду того, что они не повлияют на полученный результат. Энергии на графиках приведены в относительных величинах.


\subsection*{Заменить обозначения $>90^\circ$ и $<90^\circ$ на тупой и острый, соответственно}
Правка не критичная, на мой взгяд начальный вариант имеет более строгую форму записи.

\subsection*{$(\vec{m}\vec{H}) \geq 0$ Не хватает индексов? Или это векторная запись?}
Добавил индексы




\section*{Страница 54}
\subsection*{Обведены слова <<методы>> и <<подходы>>}
Эти слова используются в тексте как синонимы, так как не красиво в одном предложении многократно использовать одно и то же слово.



\section*{Страница 55}

\subsection*{Вопрос по размещению методов на рисунках 2.5, 2.6, 2.7}
Методов было 5. Размещать пять рисунков было бы громоздко, более двух методов на доном рисунке - не читаемо. Поэтому, продублировал метод 1 на рисунке 2.7.


\subsection*{Нет описания  $\vec{H}_u$}
Добавил на странице 54.

\subsection*{Разделить пробелами номера рисунков в тексте}
Пробелы добавлены




\section*{Страница 56}
\subsection*{Пропущен пробел в первом абзаце}
Пробел добавлен

\subsection*{Второй абзац, проверить запятые}
Лишняя запятая удалена

\subsection*{<<наиболее подходящим является метод переворота диполей с максимальной энергией взаимодействия>> - уточнить что это метод 2}
Добавлено уточнение в скобках

\subsection*{Зачем здесь сравнение с методом ветвей и границ?}
2.6 - это раздел выводов, в нем проведена параллель с существующими методами. Ссылка указана для читателей, проявляющих интерес к методам минимизации энергии как продолжение данной интереснейшей темы. Для удобства.





\section*{Страница 57}


\subsection*{Ссылка на Ке и др. [133]. Раньше ссылки были оформлены по другому.}
Стандарт не запрещает дублировать фамилии исследователей в тексте работы.
С замечанием согласен.

\subsection*{Лишняя запятая во втором предложении}
Запятая удалена

\subsection*{Добавить запятую в 3 предложении}
Запятая добавлена





\section*{Страница 58}

\subsection*{Добавить запятую между $i,j$}
Запятые добавлены

\subsection*{Фраза <<необходимо немного изменить гамильтониан>>, убрать <<немного>>}
Правка внесена

\subsection*{В уравнении (3.1) вместо текста вписать $c_i = {0,1}$}
Правка внесена

\subsection*{Зачем $ \ln f_{23} $ выражено через $ \ln f_{24} $?}
Опечатка, везде должно быть $ \ln f_{23} $.

\subsection*{Можно записать $ f(L)=N $?}
Да, система определяется $L\times L\times L$ элементарными ячейками, по 16 спинов в каждой. Таким образом $ f(L)=L^3\cdot 16 $.





\section*{Страница 59}

\subsection*{Есть термин - вакансия ?!(про дырки)}
Дырки - настолько же понятный термин как и вакансия. В экспериментальных работах магнитные ионы в решетке заменяются немагнитными, то есть фактически там нет ни дырок ни вакансий. Но при рассмотрении исключительно манитных характеристик разбавленного пирохлора, немагнитные атомы не интересны, поэтому игнорируются и рассматриваются как пустое место в узлах решетки.


\subsection*{Фраза <<принимает значения от $x$= 0.0 (чистый образец), до 0.9 с шагом 0.1.>>. Лишняя запятая.}
Правка внесена.


\subsection*{Фраза <<В целях дополнительной проверки корректности результатов, были перебраны...>>. Лишняя запятая.}
Правка внесена.


\subsection*{Фраза <<треугольной ($N=16$), и гексагональной ($N=18$).>>. Лишняя запятая.}
Запятая удалена.

\subsection*{Фраза <<всех возможных вариантов разбавлений>>. Добавить уточнение $2^N$.}
Добавлено.

\subsection*{Фраза <<для различных энергий $E_1$ и $E_2$, $g(E_1)/g(E_2)$>>. Вместо запятой двоеточие.}
Добавлено.

\subsection*{Фраза <<относительного $g(E)$ достаточно>>. Относительного чего? Значения?}
Да, значений гистограммы. 

\subsection*{Перед $g(E)$ уточнить <<гистограмма>>.}
Согласен, но тогда текст сильно сдвигается по страницам.





\section*{Страница 60}

\subsection*{Подпись к рисунку 3.2. Заменить здесь и далее $L=6 \ (N=3456)$ на $L=6, \ N=3456$.}
Принципиальной разницы в форме записи нет.


\subsection*{Фраза <<Энергия принимает значение от $-NJ$ до $3NJ$>>. Заменить на <<Энергия принимает значение из интервала $[-NJ, \ 3NJ]$>>}
Правка внесена.


\subsection*{Фраза <<Для разбавленных систем, энергия принимает значение кратное $J$, и при...>>. Лишние запятые.}
Правка внесена.


\subsection*{Фраза <<Таким образом, итоговая энергия в рамках одного эксперимента является четным числом  $J$ либо нечетным числом $J$>>. $J$ - одна буква?.}
Перефразировал предложение. Имелось в виду, что энергия может делиться без остатка на $J$, либо не может.

\subsection*{Выражение <<c $x$ от 0.0 до 0.9 с шагом 0.1>> заменить на <<с $x\in[0.0,0.9]$>>}
Правка принята.

\subsection*{Выделена фраза <<Статистические ошибки не превышают толщины линии.>>}
Точные данные приведены в таблице 5. Числа, отличающиеся от образца к образцу, взяты в скобки. Видно, что отличия начинаются в пятом знаке после запятой.

На мой взгляд, этого достаточно для оценки качества полученных данных.

\subsection*{Фраза <<На рисунке приведены данные....>> Уточнить на каком рисунке (3.3).}
Правка внесена.

\subsection*{Обведена фраза <<Самый высокий пик теплоемкости наблюдается при $x=0$.>>}
Не понятен вопрос. Теплоемкость - функция, которая (в данном случае) имеет один перегиб (пик). Вершина пика - $C_{max}$. Если сравнивать значения $C_{max}/N$ для разных $x$, то самое большое значение пика будет при $x=0$.



\subsection*{Заменить <<$x=0.0, 0.1, \cdots 0.9$>> на <<$x=0.0, 0.1, \ldots 0.9$>>}
Правка внесена.





\section*{Страница 61}

\subsection*{Рисунок 3.3, описать эффект пересечения кривых при разных $x$.}
Кривые пересекаются из-за немонотонного изменения значения теплоемкости в критической температуре.

Тот факт, что кривые теплоемкости пересекаются, сам по себе не имеет значения для оценки термодинамики магнитной системы.
Наиболее интересным является анти-корреляция поведения остаточной энтропии со значением теплоемкости в критической точке.
Это явление подробно описано в главе 3.





\section*{Страница 62}

\subsection*{Фраза <<Остаточная энтропия ($T \to 0$) становится больше, когда существенно $x>0$.>>. На сколько?}
Точные данные приведены в таблице 5.

\subsection*{Фраза <<Для проверки точности вычислений, детально исследована...>>. Лишняя запятая.}
Правка внесена.

\subsection*{Предложение добавить линию перколяционного порога на рисунок 3.5.}
Линия добавлена.




\section*{Страница 63}

\subsection*{Фраза <<График совпадает с рисунком~4 из работы [70].>>. Привести и вставить график.}
К сожалению, график вставить в диссертацию не могу: это является существенной правкой работы.
Он приведен ниже (на сайте arxiv.org он под номером 3 а не 4):

\includegraphics[width=0.8\linewidth]{2017-04-25-21-28-54.png}

И рисунок из диссертации:

\includegraphics[width=0.8\linewidth]{fig4_size_pyro.eps}



\subsection*{Приближение методом наименьших квадратов привести в другой форме.}
С правкой согласен, но это меняет высоту формулы и сдвигает абзацы на страницах.

\subsection*{Фраза <<Зависимость концентрации разбавления ($x$) от остаточной энтропии...>>. Убрать скобки и выделить запятыми.}
Правка внесена


\subsection*{Подчеркнуто слово <<для \textit{маленьких} систем>>.}
Двумя предложениями выше приведены размеры системы: $L=1 \ (N=16)$ и $L=6 \ (N=3456)$.
Для избежания повторения этих же символов в следующем предложении $L=6$ названы большими системами. Через предложение $L=1$ названы маленькими.


\subsection*{Подчеркнута фраза про статистические ошибки и размер маркера.}
Рецензенты журнала Physical Review B задавали вопрос, почему были рассмотрены 40 образцов, а баров ошибок на графиках нет.
На рецензию был отправлен график в таком виде:

\includegraphics[width=0.8\linewidth]{fig5_residual_pyro_old.eps}

Во избежание возникновения повторных вопросов, в текст работы добавлена фраза с объяснением о размере баров ошибок. Размер точек уменьшен чтобы бары хоть как-то стали заметны. Особенно это касается $L=6$ систем. Если интересны детали, я предоставлю значения ошибок для каждой точки на каждом графике.




\section*{Страница 64}


\subsection*{Предложение добавить линию перколяционного порога на рисунок 3.7.}
Линия добавлена.


\subsection*{В подписи к таблице 5 <<Зависимость концентрации разбавления ($x$) от остаточной энтропии...>>. Убрать скобки и выделить запятыми.}
Правка внесена






\section*{Страница 65}

\subsection*{В подписи к рисунку 3.8 переформатировать текст.}
Правка принята

\subsection*{В первом предложении $S_0/N_\text{spin}$ добавить $S_0(x)$.}
Правка принята.

\subsection*{В уравнении 3.4 дроби написать вертикально.}
Переформатировал, но дроби смотрятся некрасиво, поэтому вернул обратно.
\begin{align}
\frac{S_0(x)}{N_\text{spin}} 
&= \ln 2 + 3\ln({\frac{1}{2}})(1-x)x^2 + 2\ln({\frac{3}{4}})(1-x)^2x+  \nonumber \\ 
&+ ({\frac{1}{2}})\ln({\frac{3}{8}})(1-x)^3,
\end{align}

\subsection*{Рисунки и таблицы пронумерованы по-разному.}
Нумерация сделана согласно ГОСТ.

\subsection*{Фраза <<Статистические погрешности для $x \ne 0$>> заменить на знак <<$>$>>}
Правка принята.

\subsection*{Фраза <<40 образцов достаточно>> заменить образцов на экспериментов.}
Нужно различать понятия образцов и экспериментов. Над одним образцом можно провести несколько экспериментов. Так как и разбавление образца и ВЛ алгоритм реализованы на основе ГПСЧ, проведение независимых экспериментов отличается только установкой различных начальных значений последовательности генератора. Я в исследованиях от запуска к запуску менял оба начальных значения.

Слово поменял.

\subsection*{Подчеркнуты слова <<беспорядка>>, <<корректных средних значений>>, <<очень мала>>, <<отличным>>}
Вопроса я не понял. Беспорядок вносится ГПСЧ, для удаления <<шума>> получаемых данных проводится усреднение по 40 образцам.

Размерная зависимость очень мала, это видно из данных таблицы 5. Естественно, речь не идет о случае $L=16$.

Совпадение до третьего знака результатов ВЛ-моделирования с приближением Полинга, в сравнении с МК-моделированием (работа Ke.X.), является отличным результатом.






\section*{Страница 66}
\subsection*{<<при увеличении $x$ выше 0>> заменить на <<с ростом $x$>>}
Правка принята

\subsection*{$\ln 2$ (=0.693) убрать скобки}
Скобки убраны

\subsection*{<<было бы полезно сравнить поведение с другими фрустрированными системами>>. Заменить на <<необходимо>>}
Заменил на <<интересно>>

\subsection*{<<из за>> через дефис}
Правка внесена

\subsection*{Два раза подряд написано приближенное значение остаточной энтропии}
Убрал одно 

\subsection*{В уравнении Ванье указать что такое $\omega$?}
Это переменная, по которой берется интеграл. Обычно в уравнениях формы $\int x \ dx$ не объясняется что значит $x$. Ванье в своей работе тоже не дал расшифровки омеге.

\subsection*{Фраза <<Однако, систематического исследования сделано не было для всего интервала концентраций.>>. Уточнить что $x\in[0, \ 0.9]$.}
Лишнее, так как Ванье сделал предсказание только для $x=0$. У него нет решений даже при $x>0.9$.






\section*{Страница 67}

\subsection*{<<каждого разбавления с концентрацией $x$>> Уточнить границы x}
Правка внесена.

\subsection*{Фраза <<чтобы выполнялось условие>>, дать ссылку на условие}
Ссылка добавлена на уравнение (3.3).

\subsection*{Фраза <<где $N_\text{spin}$ есть число спинов>>, убрать, было введено ранее}
Фраза удалена.

\subsection*{Фраза <<Энергия принимает значения от $-NJ$ до $3NJ$ для чистой системы.>>, заменить на <<При {$x=0$} Энергия принимает значения {из интервала $[-NJ, \ 3NJ]$}.>>}

\subsection*{Фраза <<С помощью данных ПВС, построена>>, убрать запятую}
Запятая удалена.

\subsection*{Заменить $x=0.0, 0.1, \cdots 0.9$ на $x \in [0.0, \ 0.9]$}
Если внести замену, то надо уточнить что <<с интервалом 0.1>>. но тогда во всем разделе начинают сдвигаться абзацы и рисунки.

По аналогии правка внесена на странице 68.




\section*{Страница 68}

\subsection*{На рисунке 3.12 провести пунктиры перколяционных порогов}
Пунктиры добавлены

\subsection*{Фраза <<Зависимость от размера системы>>, уточнить что $L$}
Правка внесена.


\subsection*{Фраза <<Пик теплоемкости становится выше, когда $x$ увеличивается, но при небольших концентрациях разбавления>>, уточнить что $x\le0.3$}
С правкой согласен, но внести не смогу, так как следующий абзац переносится на новую страницу и все абзацы сдвигаются во всем последующем тексте.

\subsection*{<<Это подтверждается результатами [142]>> объединить с предыдущим предложением}
Правка внесена




\section*{Страница 69}

\subsection*{В подписи к рисунку 3.13 после фразы <<Точное решение Ванье>> добавить $\left.\frac{S_0}{N}\right\vert_{N=N_{spin}}$ и убрать численное значение.}
Численное значение (0.323066) добавлено для удобства и автономности рисунка, чтобы читатель не искал по тексту описание решения Ванье.

Про добавление $\left.\frac{S_0}{N}\right\vert_{N=N_{spin}}$ не согласен, так как не только решение Ванье, но и другие точки графика соответствуют этому условию. Вместо этого добавил в начале подписи к рисунку уточнение что $x=0$.

\subsection*{В подписи к рисунку 3.13 и в тексте работы вместо красной стрелки написать пунктирной линией}
На рисунке изображена как стрелка, так и пунктирная линия. Верны оба варианта. Но точнее сказать стрелка, так как решение Ванье сделано для бесконечной системы (0 по оси абсцисс), а пунктир подразумевал бы что решение верно для любого $N$.

\subsection*{Перед ссылкой [142] указана фамилия Yao, ранее все фамилии были переведены}
Заменил Yao на Яо.

\subsection*{Подчеркнуто <<Относительная ошибка небольшая для данных, полученных обоими методами.>>}
Бары ошибок мною получены и приведены на соответствующих графиках. Конкретные числа малоинформативны с точки зрения физики, поэтому не приводил их в работе. Могу предоставить численные данные об ошибках.

\subsection*{Перед $N_\text{spin} \to \infty$ добавить <<при>>}
Правка внесена

\subsection*{В последнем абзаце подчеркнуто <<Так же>>}
Удалено из текста

\subsection*{Метод <<полного перебора>> раньше назывался <<исчерпывающее перечисление>>}
Согласен, заменил в тексте.

\subsection*{Вокруг $N=16, 576, 1024, 2304, 4092$ убрать скобки, перед выражением добавить двоеточие.}
Выражение $N=16, 576, 1024, 2304, 4092$ добавлено в качестве напоминания читателю, поэтому стоит в скобках. Если добавить двоеточие, пропадет целостность предложения и связт с последующим текстом <<получено методом наименьших квадратов>>. Оставлено как есть.





\section*{Страница 70}

\subsection*{На рисунке 3.14 провести пунктиры перколяционных порогов}
Пунктиры приведены

\subsection*{В подписи к рисунку 3.14 ванг-ландау с большой буквы}
Правка весена

\subsection*{В подписи к рисунку 3.14 заменить слово стрелки на пунктирные линии}
Ранее описывал почему делать не надо. Тут оставляю как есть чтобы оформление не отличалось от других рисунков.

\subsection*{Фраза <<Среднеквадратичное отклонение>>, стоит вопросительный знак}
Ошибка. В формуле написано среднее значение и отклонение.
Заменил фразу на <<Среднее значение>>.

\subsection*{Перед $N=16$ добавить <<при>>}
Правка внесена

\subsection*{Вокруг $x$ убрать скобки и выледить запятыми}
Правка внесена

\subsection*{Объединить последний и предпоследний абзацы}
С правкой согласен, но внести не могу так как изменится распределение текста по страницам.

\subsection*{Фраза <<Размер системы был $L=48 \ (N=2304)$.>>, добавить слово <<выбран>>}
Правка внесена.




\section*{Страница 71}

\subsection*{Убрать скобки $\ln 2$ (=0.693), после добавить запятую}
Скобки убраны, запятая добавлена

\subsection*{Передвинуть ссылку [96] в середину предлолжения}
Правка принята.

\subsection*{Два раза подряд написано приближенное значение остаточной энтропии}
Убрал одно 

\subsection*{В уравнении Кано и Ная указать что такое $\omega_1$, $\omega_2$?}
Это переменная, по которой берется интеграл. Обычно в уравнениях формы $\int x \ dx$ не объясняется что значит $x$.

\subsection*{Фраза <<Данные усреднены по 40 случайным образцам>>, <<случайным образцам> заменить на <<экспериментам>>.}
Правка внесена: <<Данные усреднены по 40 независимым экспериментам>>

\subsection*{Концентрация $x$, уточнить интервал}
Правка внесена

\subsection*{Последний абзац, заменить <<Сначала>> на <<На рис. 3.15>>, убрать в конце упоминание рисунка 3.15, перенести <<для одного образца>>}
Правка внесена




\section*{Страница 72}

\subsection*{Фразу <<значения от $-(2/3)NJ$ до $2NJ$>> указать в виде интервала}
Правка внесена.

\subsection*{Для чистой системы, уточнить что $x=0$}
Правка внесена

\subsection*{Изинга - с большой буквы}
Правка внесена

\subsection*{Заменить <<образцы>> на <<эксперименты>>}
Правка внесена: <Усреднение проводилось по 40 независимым экспериментам>>

\subsection*{Заменить <<Данные>> на <<результаты моделирования>>}
Правка внесена: <<Результаты численного моделирования>>.

\subsection*{Заменить <<Это поведение сходно с поведением...>> на <<что аналогично поведению>>}
Правка внесена




\section*{Страница 73}

\subsection*{В начале первого абзаца заменить <<Исследована>> фразой <<На рис. 3.17 показана>>}
Правка внесена, в конце предложения удалена дублирующая ссылка на рисунок 3.17.

\subsection*{Фраза <<Остаточная энтропия становится много меньше>>, вопрос чего?}
Читать фразу как <<Уровень остаточной энтропии значительно уменьшается>>.

\subsection*{После фразы <<Остаточная энтропия становится много меньше>> добавить запятую}
Правка принята

\subsection*{Заменить выражение <<чтобы подтвердить>> на <<для валидации>>}
Валидация это англицизм, его аналогом в русском языке является слово <<проверка>>. Рисунки приводятся не с целью проверки данных, а с целью донести до читателя точность получаемых данных.
Заменено на <<Для демонстрации точности вычислений ...>>

\subsection*{Подчеркнута фраза <<Полученные результаты находятся в \textit{хорошем согласии} с решением Кано и Ная.>>}
На рисунке 3.18 приведены полученные значения остаточной энтропии чистой АФМ модели 
Изинга на треугольной решетке как функция $1/N$.
Точное решение Кано и Ная \cite{Kano} (0.50183) 
показано красной стрелкой.

Из рисунка видно, что для $L=48$ точка находится практически на пунктирной линии и баров ошибки не заметно. Цена деления по оси ординат составляет 0.00005, но даже при таком масштабе полученные мною значения практически не отличаются от решения Кано и Ная. Это и подразумевается под фразой <<в хорошем согласии>>.

\subsection*{Заменить <<строгим методом полного перебора>> на <<точным методом полного перебора>>}
Есть точное решение (Кано и Ная). Есть приближенные методы. А есть исчерпывающее перечисление. И если последнее назвать точным, то можно сбить читателя с толку.

<<полного перебора>> изменено на <<исчерпывающего перечисления>>. Строгий на точный не менял.

\subsection*{Объединить предложение <<Точное значение $S_0/18=0.5062871$.>> с предыдущим через двоеточие, убрать слова <<точное значение>>.}
Правка принята.

\subsection*{<<Средне квадратичное>> раньше было слитно.}
Заменено на <<Среднее значение:>> аналогично странице 70.
Правка принята.

\subsection*{<<Основываясь на точном ... и строгом>> Это разные решения?}
Да, точное - это решение Кано и Ная, строгое - это исчерпывающее перечисление.





\section*{Страница 74}

\subsection*{В первом предложении заменить <<на рисунке~\ref{fig:fig10}>> на <<(рис 3.14)>>}
Перефразировал предложение: <<Так же {на рисунке~\ref{fig:fig10} показана} зависимость остаточной энтропии от концентрации разбавления ($x$) 
на один спин на гексагональной решетке>>.

\subsection*{Подчеркнута фраза <<сделать оценку ошибок вычислений>>}
В таблице 5 приведены данные для решетки Пирохлора, на основе которых можно оценить ошибки вычислений. То, что полученные значения остаточной энтропии отличаются между собой в 4-5 порядке числа после запятой, говорит о качестве проведенных вычислений и возможности использовать модель и алгоритм ВЛ (и подобранные его параметры) для исследования других решеток.

\subsection*{<<Получена \textit{очень хорошая} сходимость>>, стоит знак вопроса.}
Сходимость полученных решений можно оценить на рисунке 3.7 а так же в таблице 5, там приведены точные данные.

\subsection*{Фраза <<Так же исследованы другие фрустированные системы, антиферромагнитная	модель Изинга на треугольной и гексагональной решетках.>>. Какие другие?}
Запятую заменил на двоеточие. Другие это антиферромагнитная	модель Изинга на треугольной и гексагональной решетках.

\subsection*{Фраза <<и других фрустрированных решетках..>>. Каких других?}
Эта фраза идет следующей в тексте. В предыдущей фразе я раскрыл о каких именно других.

\subsection*{<<наибольшие термодинамические флуктуации должны проявиться при этой температуре $T_c$.>> Какой этой?}
Слово <<этой>> удалено. Имелось в виду что наибольшие термодинамические флуктуации должны проявиться при температуре $T_c$.

\subsection*{<<при этой температуре соответственно>> Какой этой?}
В предыдущем предложении раскрыто какой: $T_c$. 

\subsection*{<<Энтропия и теплоемкость являются термодинамическими значениями, которые связаны между собой хорошо известными отношениями.>>. Хорошо известными - это какими?}
$$
S(T)=\int \frac{C(T)}{T}dT
$$

\subsection*{Анти-кореллирует заменить на отрицательно коррелирует}
Правка внесена на страницах 74,75







\section*{Страница 75}

\subsection*{После фразы <<Это подтверждается исследованиями методом точного расчета.>> указать ссылки.}
Тут имелось в виду исчерпывающее перечисление, результаты которого приведены в тексте диссертации. Ссылки не требуются.

Изменено на <<Это подтверждается исследованиями методом исчерпывающего перечисления.>>

\subsection*{<<Влияние размерного эффекта слабо спадает>> заменить на <<уменьшается>>}
Правка внесена.

\subsection*{перколяционноых, лишняя О}
Правка внесена

\subsection*{Заменить <<сходимость>> на <<количественная согласованность>>}
Предложение перефразировано: <<Стоит заметить, что для 
$3D$ решетки пирохлора, \textit{концентрация разбавления совпадает,} как для максимума 
теплоемкости, так и для минимального>>

\subsection*{<<Но для $2D$ треугольной и гексагональной ...>> заменить на <<В то время как для $2D$ треугольной и гексагональной ...>>}
Правка принята

\subsection*{<<наблюдаются сильные различия>> заменить на <<наблюдаются существенные расхождения>>}
Правка принята

\subsection*{<<Высокоточное>>, стоит перенос на новую строку после <<высоко>>. Часть слова обведена, стоит вопросительный знак.}
Убрал перенос слова.

\subsection*{<<2 координационную сферу>>, вместо 2 написать <<двух>>}
Изменено: <<вторую координационную сферу>>.

\subsection*{<<будет исследоваться в дальнейшем.>>. Кем?}
Диссертация написана от моего имени, все фразы оформлены в пассивном залоге и подразумевают мое причастие. Будет исследоваться мной.





\section*{Страница 76}

\subsection*{В названии главы заменить короткодействия на близкодействия}
Эти слова используются в работе как синонимы. Оставлено как есть.

\subsection*{Заменить <<не запрещающих наличие фазового перехода>> <<допускающих фазовый переход>>}
В контексте целой фразы правка меняет смысл. Если внести правку, получится что следствием наличия фрустраций может стать наличие фазового перехода.

\subsection*{<<Геометрия упорядочения магнитных моментов при низких температурах была исследована хорошо>>, заменить хорошо на достаточно детально, указать ссылки.}
Правка внесена, добавлено 3 ссылки.

\subsection*{В начале второго абзаца удалить вводное слово <<Сегодня>>}
Правка не является ошибкой либо опечаткой, менять не желательно.

\subsection*{Сокращение ИСЛ не введено}
Заменено на <<искусственного СЛ>>

\subsection*{Объединить ссылки [13;~14] и [12;~90-92]}
Ссылки 13,14 относятся к гексагональной решетке. Ссылки 12,90-92 к другим типам решеток.
Изменено: гексагональная решетка [13;~14], или \textit{другие} [12;~90-92].

\subsection*{Заменить слово <<необходимо>> на <<целесообразно>>}
Правка внесена

\subsection*{Убрать фразу <<чтобы знать, предоставляют ли они ''новую физику''.>>}
Не согласен. В хороших научных журналах по физике основным критерием для принятия статьи является <<новая физика>>.

Это словосочетание не раз встречалось в рецензиях. Отсутствие новой физики и являлось основной причиной отказа в публикации рукописи.

\subsection*{Ссылку на рисунок 4.1а в тексте выделить запятыми}
Правка принята

\subsection*{квази правилу через тире}
Правка принята

\subsection*{Обведено слово физичность, стоит вопросительный знак.}
В предложенной модели рассматриваются точечные Изинг-подобные диполи. Возникает закономерный вопрос, какое отражение в реальном мире находит выбранная модель и есть ли ее физическая реализация?

Обычно вместо этого на конференциях и в рецензиях спрашивают: <<А физична ли выбранная модель?>> либо <<Насколько модель физична?>>.

Абзац <<Физичность выбранной модели ...>> дает ответ на этот вопрос.

\subsection*{<<Физичность выбранной модели подтверждается наличием экспериментальных работ>>, добавить ссылки}
Добавлено три ссылки.





\section*{Страница 77}

\subsection*{$a$ - параметр решетки, был введен на странице 29, следует напомнить еще раз}

Добавлено в подписи к рисунку 4.1.

\subsection*{На рисунке 4.1д, где описание надписей в тексте?}
Рисунок был взять <<как есть>> из соответствующих статей.
Удалил надписи с рисунка

\subsection*{В начале подписи к рисунку добавить <<\textit{модели и} образцы...>>}
Правка внесена.

\subsection*{В подписи добавить неразрывные пробелы между буквами-номерами подрисунков в скобках}
Пробелы добавлены

\section*{Страница 78}

\subsection*{<<Рассмотрение наноостровка в качестве Изинг-подобного>> заменить на <<Необходимость рассмотрения наноостровка в качестве Изинг-подобного>>}
В разделе 1.2.5 обосновано, что наноостровок \textit{можно} рассматривать в модели как Изинг-подобный диполь. О \textit{необходимости} такой замены там речи не идет.

Более того, если рассматривать наноостровок как большой массив точечных диполей, то повысится уровень детализации воспроизведенной компьютерной модели, однако возрастет вычислительная сложность.

Правку не внес.

\subsection*{Подчеркнуто <<старой проблемой>> в фразе <<Влияние радиуса взаимодействия на остаточную энтропию и термодинамические характеристики систем многих тел является старой проблемой, которая давно исследуется в различных контекстах.>>}
Например, решение для одномерной модели Изинга с ближайшими и следующими о дальности соседями было опубликовано в 1969 году [Fan, C., \& Wu, F. Y. (1969). Physical Review, 179(2), 560.].

\subsection*{Заменить фразу <<Различия в термодинамических свойств моделей малого и дальнего радиуса взаимодействия возможны, например, [148].>> на <<В [148] показано, что возможны различия в термодинамических свойств моделей малого и дальнего радиуса взаимодействия.>>.}

Если внести правку, тогда надо конкретизировать, для какой решетки и какого гамильтониана показаны различия. 

Кроме того, встает вопрос: почему только в [148]? Разве больше никто не показывал различий? Надо бы добавить еще ссылок.

Это будет являться изменением/дополнением текста работы, внести не могу.

\subsection*{<<Вопрос ... очень интересный>> заменить на <<очень актуальный>>}
Правка внесена

\subsection*{Фраза <<Хотя в некоторых случаях 	короткодействующие модели работают.>>; нет связи с предыдущим предложением}
Убрано вводное слово <<хотя>>. Предложение логически связано со следующим. Хорошо бы с него начать абзац, но такую правку внести не могу.

\subsection*{<<искуственный>> с двумя С}
Правка внесена

\subsection*{<<Здесь и далее>> заменить на <<Далее>>, убрать скобки вокруг предложения}

\subsection*{слово <<спин>> заменить на термин <<спин>>}
Правка внесена


\section*{Страница 79}

\subsection*{<<идеальный диполь>> - это какой?}
В экспериментах сложно добиться того, чтобы вектор намагниченности наноостровка имел строго определенное направление, а сам островок имел заданную форму. Всегда присутствует погрешность, обусловленная точностью оборудования. 

В дополнение, наноостровок имеет критическое поле переключения, то есть минимальное внешнее магнитное поле, при котором вектор намагниченности изменяет свое направление на противоположное. При слабом внешнем поле направление и длина вектора намагниченности может изменяться. Это являение описано в работе [E. C. Stoner, E. P. Wohlfarth. Philos. Trans. R. Soc. London, Ser. A.. — 1948. — Т. 240, № 826. — С. 599-642.].

Все эти характеристики не учитываются в модели идеальных диполей. Далее в тексте, сразу после упоминания термина <<идеальный диполь>>, кратко расшифровывается его значение.

\subsection*{<<и близости наноостровков в вершине>>, в вершине чего?}
Ошибка, имелось в виду <<близости наноостровков друг к другу>>. Правка внесена.

\subsection*{Фразу <<таким образом>> вынести в отдельное предложение. Добавить запятую после фразы.}
Правка внесена.

\subsection*{<<имеют значительные отличия от вершинных моделей>>. Ссылки?}
Добавлена ссылка на раздел 1.2.3, где приведено описание вершинных (зарядовых / гантельных) моделей.

\subsection*{<<смотри, например [21]>>: убрать <<смотри например>>}
Правка внесена.

\subsection*{<<Рассматриваемая модель не включает эффекты релаксации на концах частиц.> ???}
При достаточно малом параметре решетки, наблюдается изменение конфигураций основного состояния, так как на концах овальных частиц, направление диполей меняется:

\includegraphics[width=0.8\linewidth]{2017-05-02-17-29-59.png}

Это явление описано в работе [Gliga S. et al. Physical Review B. – 2015. – Т. 92. – №. 6. – С. 060413.] и его учет является отдельной темой для исследований.

\subsection*{<<где $\mu$ - суммарный магнитный момент островка>>, обведено <<->>}
Под знаком <<->> понимается слово <<это>>.

\subsection*{Рядом с абзацем <<В виду рассмотрения...>> надпись: Схема с обозначением соседей.}
Схема приведена на рисунке 4.1 (а,б,в) пунктирной линией.
В тексте про пунктир ничего нет, поэтому добавил в подписи к рисунку фразу <<Пунктирной линией ограничена зона короткодействия, $a$ - параметр решетки.>>.

\subsection*{<<возрастает, как $2^N$>>, запятая не нужна.}
Запятая удалена.

\subsection*{После $N<40$ точка.}
Правка внесена.

\subsection*{Ссылка на рисунок 4.2. Где описание полученных результатов?}

Раздел 4.2 называется <<модель, метод моделирования>>. Полученные результаты описаны в разделах 4.3, 4.4, 4.5.

\subsection*{Подчеркнуто <<для гарантии сходимости>>}
Для алгоритма Метрополиса точность полученных результатов зависит от числа выполненных МК-шагов.

Для метода Ванга-Ландау на точность влияет число полных ВЛ-циклов.

Для того, чтобы гарантировать сходимость полученных результатов для крупноразмерных решеток ИСЛ, было проведено исследование двумя методами. Точное решение заранее неизвестно.


\section*{Страница 80}

\subsection*{Проведены вертикальные пунктиры при $E=0$}
С правкой согласен, но этот рисунок присутствует в диссертации, автореферате и презентации. Не желательно его везде менять. Пунктир никакой смысловой нагрузки не несет.

\subsection*{<<исчерпывающим перечислением>> заменить на <<полным перебором>>}
Ранее в тексте все фазы <<полным перебором>> были заменены на <<исчерпывающим перечислением>>. Оставлено как есть.

\subsection*{Максимумы всех гистограмм наблюдаются в нуле! Мат. ожидание = 0. Это равновесное состояние при $E=0$?}
На рисунках приведены примеры конфигураций с энергией, приближенной к нолю.

\includegraphics[width=0.8\linewidth]{2017-05-02-18-28-53.png}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{2017-05-02-18-29-15.png}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{2017-05-02-18-28-26.png}

Энергии для конфигураций на рисунках ( слева направо, дальнодействие) -8.08838e-6; -9.25817e-6; 6.24561e-6. В близкодействии все энергии 0.




\section*{Страница 81}

\subsection*{Рисунок 4.3б, описать в тексте различия энтропии и теплоемкости}
Описано на странице 85 и в таблице 7.

\subsection*{В подписи к рисунку 4.3 пункты а), б), в) сделать одним предложением.}
Оставил как есть, так как сделано по аналогии с рисунком 4.2.

\subsection*{Фраза <<используя два МК метода>>, указать какие методы.}
Методы описаны в разделе 4.2, на странице 79: 
<<Крупноразмерные решетки ИСЛ были исследованы независимо используя параллельный 
метод Ванга-Ландау и метод Метрополиса для гарантии сходимости, рисунки 4.4, 4.6, 4.8.>>

\subsection*{К знакам $ \parallel,\perp $ дать ко.... (неразборчивая надпись).}
Температурное поведение магнитной восприимчивости может вычисляться для определенного внешнего магнитного поля. Поле определяется вектором. 
Вектор направлен либо горизонтально либо вертикально. 
Образец симметричен по горизонтальной и вертикальной осям, поэтому температурное поведение продольной и поперечной намагниченности будут идентичными. 
Подробнее на странице 87.

\subsection*{Подчеркнуто <<параметра порядка $\eta(T)$>>. Раньше не было.}
Это общепринятое название некоторой характеристики магнитной системы, которая свидетельствует о наличии магнитного упорядочения. В разделе 4.4 этот вопрос раскрыт более детально.

В разделе модели и методов необходимо было дать ссылки на уравнения, используемые для вычислений. Однако, описание параметра порядка требует отдельной главы, поэтому размещено позже по тексту.

\subsection*{статсумму $\rightarrow$ статистическую сумму}
Правка внесена

\subsection*{Объединить предложения <<...статистическую сумму  $ Z $. Но это возможно только...>> через запятую и убрать <<но>>}
Предложенный вариант:\\
<<
В соответствии с правилами статистической механики для строгих вычислений 
термодинамических характеристик в равновесии важно получить статистическую сумму  $ Z $,
 это возможно только если имеется информация о всех $ 2 ^ N $ состояниях.>>

В новом варианте получается два предложения со своими подлежащими и сказуемыми.
Такие предложения обычно разделяются на два, либо между ними добавляется какая-нибудь связующая часть.

В результате оставлено два предложения, убрано <<Но>>.

\subsection*{<<Понятно>> $\rightarrow$ <<Очевидно>>}
Правка внесена

\subsection*{Фразу <<возможно только для малого числа частиц>> заменить на <<возможно провести моделирование за конечное время только для ограниченного числа частиц>>}
Правка внесена

\subsection*{иметь в виду $\rightarrow$ учитывать}
Правка принята

\subsection*{компьютерным представлением чисел $\rightarrow$ машинного представления чисел}
Правка внесена

\subsection*{Неясен смысл фразы <<Каждая вычисленная энергия будет иметь одно, или как минимум, двойное вырождение, и число элементов гистограммы будет очень большим.>>}
Машинные представления с плавающей точкой нельзя сравнивать между собой через оператор ==, так как одно и то же число может иметь несколько форм представления в памяти ЭВМ. Например, 10e2 и 100e1 одинаковы, но имеют различный вид записи в бинарной форме. Выражение $3.0+1.5==9.0/2.0$ может вернуть false из-за присутствия незначительной ошибки вычислений.

Если энергии в машинном представлении имеют тип double, а при построении гистограммы ПВС используется оператор ==, то вероятнее всего что этот оператор почти всегда будет возвращать false. Таким образом, гистограммы на рисунке 4.2 получатся плоскими, но с множеством точек (примерно $2^{N-1}$).

\subsection*{Сколько наблюдений в каждом интервале?}
На рисунке 4.2 (левый столбец) приведена гистограмма вероятностей. Известно что $ \sum_i g(E_i) = 1 $. Всего перечислено $2^N$ конфигураций, где $N$ - число частиц. Получается, что $ g(E_i) \cdot 2^N $ - число наблюдений в каждом интервале.

\subsection*{Критерий согласия Пирсона ($\chi^2$) накладывает ограничение на количество наблюдений в каждом интервале. Их одлжно быть не менее ... (продолжения фразы не видно)}

На сколько я понимаю критерий согласия, не менее 5 наблюдений в интервале. Иначе интервал объединяется с соседним. В оригинальной статье (http://www.economics.soton.ac.uk/staff/aldrich/1900.pdf) я не нашел такого упоминания. Возможно, это ограничение является дополнением к методу для увеличения точности получаемых результатов.

Однако, гистограммы были приведены в диссертации с целью наглядной демонстрации полученных (строгим методом) ПВС, дабы показать как они визуально отличаются в близкодействии и дальнодействии. В связи с упомянутой выше проблемой сравнения чисел с плавающей точкой, пришлось для дальнодействия всю гистограмму разбить на интервалы и вычислять вхождение в интервал.

Присутствуют даже такие интервалы, в которые не попадает ни одной точки. Например на рисунке 4.2а (слева), при $E \approx 5.5$.

Естественно, для вычисления критерия согласия Пирсона использовался бы другой подход к построению гистограмм, но значение $\chi^2$ не интересно с точки зрения теоретической физики.

\subsection*{В выражении $2*10^7$ не использовать $*$}
Правка внесена

\subsection*{<<например все строки направленны влево, а все столбцы вверх>>. На рисунке 4.1 а,б,в есть <<стрелки>>, но нет строк и столбцов.}
Имелись в виду горизонтально и вертикально направленные диполи.

Слово <<строки>> можно заменить на <<горизонтальные диполи>> а <<столбцы>> на <<вертикальные диполи>>. Но сделать этого не могу, так как уезжают абзацы во всем разделе.

\subsection*{Не знаю термина <<хиральностью>>}
Хиральность — свойство физики элементарных частиц, состоящее в различии правого и левого.

Любой энергетический уровень в модели Изинг-подобных диполей (и спинов Изинга) будет вырожден дважды в виду того, что для любой магнитной конфигурации найдется пара с такой же энергией, в которой все диполи имеют направление, противоположное начальному. Но, эти конфигурации нельзя назвать зеркальными, так как правило может применяться даже не к симметричным системам. Например, к спиновому стеклу.



\section*{Страница 83}

\subsection*{Фраза <<Следует отметить выраженную асимметрию ПВС для гексагональной решетки 4.2б в обоих диапазонах.>>. На рисунке 4.2б я не увидел асимметрию.}

Примеры асимметричных зон выделены овалами:

\includegraphics[width=0.8\linewidth]{honeycomb_30_lr_dos.png}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{honeycomb_30_sr_dos.png}

\subsection*{Что такое $A$ в уравнении 4.1?}
$A$ - множитель, регулирующий высоту кривой распределения.

\subsection*{<<подобраны>> заменить на <<оценены>>}
Заменил на <<получены>>.

\subsection*{<<Дополнительно в таблице 6 показано среднее относительное отклонение полученного распределения>>. Зачем?}
Это сделано для оценки, насколько точки на графике отклоняются от значений распределения. Можно было взять среднеквадратичное отклонение (из МНК), либо критерий согласия Пирсона, но на мой взгляд среднего относительного отклонения в данном случае достаточно.

\subsection*{Нужно фактически показать, что нет основания отклонять нулевую гипотезу о том, что выборка подчиняется нормальному закону распределения при уровне $\alpha=0.05$}

Каждая энергия в гистограмме получена при помощи суммирования всех энергий парных взаимодействий. При перевороте частицы меняется только знак тех слагаемых, в парах которых состоит перевернутая частица (такие парные энергии умножаются на -1). Решетки периодические, поэтому энергии двух пар диполей с одинаковым радиус-вектором, будут одинаковы по своей величине. Другими словами, ни одно из слагаемых энергии системы не доминирует, не вносит в сумму определяющего вклада.

Это соответствует центральной предельной теореме, согласно которой набор полученных значений имеет распределение, близкое к нормальному.

\subsection*{В таблице добавлены столбцы p-value, N. Дана подпись <<значение статистики>>. Добавлена подпись <<1. критерий Пирсона ($\chi^2$) 2. Критерий Шапиро-Уилка. 3. ...>>}

С примечаниями согласен. К полученному набору энергий можно применить статистические тесты на предмет согласия предполагаемому закону распределения.

К сожалению, эти данные в диссертацию внести не смогу, так как это будет существенным изменением содержания диссертации.




\section*{Страница 84}

\subsection*{Заголовок таблицы 7 перенести над таблицей}
Правка внесена

\subsection*{Текст убрать из таблицы (7) в основной текст}
Описание изначально было в тексте, но внесено в подпись к таблице в связи с частыми вопросами читателей: <<Почему Вы говорите что вырождения нет, а в таблице написано что оно двойное?>>.

\subsection*{Фраза <<Естественно, что дискретный спектр значений энергии значительно беднее, и существуют запрещенные зоны значительной ширины.>>. В эту фразу добавить численное описание.}
На рисунке 4.2(особенно правая колонка) хорошо видны интервалы между двумя соседними точками. Это значит, что ни одна из возможных конфигураций системы не будет соответствовать не будет иметь энергию, значение которой будет стоять между парой этой точек.

Численно это можно выразить как среднее расстояние между точками, но эту информацию в диссертацию я вставить не смогу.

\subsection*{После упоминания параграфа 1.1.1 добавить запятую}
Правка внесена

\subsection*{Убрать <<ограничений масштабирования, предположений и допущений>>}

Существует множество вычислительных техник, предназначенных для получения приближенной ПВС. В этой фразе важно было отметить, что никакие техники не применялись, а использовался только прямой перебор всех возможных конфигураций.

\subsection*{<<Число спинов относительно невелико.>> Сколько?}
24 для КСЛ, 30 для ГСЛ, 32 для ШСЛ.
Точные значения приведены ранее в тексте, в подписи к рисунку 4.2 и в таблице 7 на этой же странице.

\subsection*{<<точно вычислить функцию распределения>> чего?}
Энергий системы, так как до этого речь шла именно об энергиях.

\subsection*{<<дальнодействующее взаимодействие может  повлиять>>. Заменить на <<влияет>>.}
Это зависит от решетки. Согласно таблице 7, для некоторых решеток влияет, а для некоторых нет. Поэтому используется именно фраза <<может повлиять>>.



\section*{Страница 85}

\subsection*{Заменить <<удивительно>> на <<показано, что>> (или <<обнаружено, что>>)}
Заменено на <<показано, что>>

\subsection*{... (неразборчиво написано слово) что еще общего в этих кривых?}
Для построения статистической суммы важны конкретные значения энергий и их вероятности. Поэтому, несмотря на все сходства кривых, термодинамика соответствующих систем сильно отличается.





\section*{Страница 86}

\subsection*{В подписи к рисунку 4.5 заменить WL на ВЛ}
Правка внесена

\subsection*{Подчеркнуто слово <<сходимость>>}
Результаты полученные различными методами мало отличаются друг от друга.

\subsection*{<<см вставку на рисунке 4.4>> заменить на <<(вставка на рисунке 4.4)>>}
Заменено, но без скобок. По аналогии с предыдущими упоминаниями рисунков.

\subsection*{Два предложения в абзаце <<Высота пика...>> объединить в одно, добавить связывающее выражение <<при этом>>}
Правка внесена





\section*{Страница 87}

\subsection*{с-типа заменить на <<фазу типа с>>}
правка внесена

\subsection*{<<шестнадцативертексной>> написать $N=16$?}
В оригинальной статье используется термин <<sixteen vertex model>> https://arxiv.org/pdf/1302.3725.pdf. $N$ в диссертации используется для обозначения числа частиц.

\subsection*{Монте-карло, К с большой буквы}
Правка внесена

\subsection*{<<приблизительно равной 7.2 $ (D / k_B) $>> заменить на  $T_c \approx 7.2 (D / k_B) $}
Правка внесена

\subsection*{Заменить фразу <<Температурное поведение продольной (поперечной) магнитной восприимчивости 	$\chi_{\parallel,\perp}(T)|_{h \rightarrow 0}$ получена по формуле ...>> фразой <<Температурное поведение продольной <<$ \parallel $>> (поперечной <<$ \perp $>>) магнитной восприимчивости $\chi_{\parallel}(T)|_{h \rightarrow 0}$ ($\chi_{\perp}(T)|_{h \rightarrow 0}$) получена по формуле ...>>}
Правка не несет в себе никакой смысловой нагрузки. Такое обозначение использовалось в тексте ранее и на рисунках. Во избежание путаницы нужно использовать математические обозначения в одном стиле.

\subsection*{<<Кривые (3) и (4) на вставке>> уточнить, что на рисунке 4.6}
Правка внесена

\subsection*{Заменить <<сходимость>> на <<сходство>>}
Правка внесена

\subsection*{$\chi_{\parallel,\perp}(T)|_{h \rightarrow 0}$ расписать как $\chi_{\parallel}(T)|_{h \rightarrow 0}$ ($\chi_{\perp}(T)|_{h \rightarrow 0}$)}
акое обозначение использовалось в тексте ранее и на рисунках. Во избежание путаницы нужно использовать математические обозначения в одном стиле.

\subsection*{<<Поэтому основной вклад в восприимчивость>> чего?}
В абзаце речь идет о продольной (поперечной) магнитной восприимчивости $\chi_{\parallel,\perp}(T)|_{h \rightarrow 0}$ массива точечных Изинг-подобных диполей на решетке квадратного спинового льда.

\subsection*{<<произведена>> заменить на <<произведен>>}
Правка внесена

\subsection*{<<половиной общего количества моментов>>, уточнить что половина - это 50\%, добавить <<от общего...>>}
Правка внесена

\subsection*{Убрать фразу <<$T_f$ это температура пика восприимчивости.>>}
Фразу убирать из текста нельзя, так как это первое упоминание обозначения $T_f$ в тексте. Обозначение нуждается в расшифровке. В следующем предложении дублирующее описание перефразировано.

\subsection*{так-же через тире}
Правка внесена

\subsection*{Условия $T_{f}^{z=311}<T_{f}^{z=4}$ и $T_{c}^{z=311}<T_{c}^{z=4}$ обозначить корректнее.}
Эти условия - часть предложения. Длинный текст заменен более понятными и лаконичными математическими выражениями.
Можно перефразировать в текстовом варианте:

Для $\chi_{\parallel,\perp}(T)|_{h \rightarrow 0}$ температура пика восприимчивости для дальнодействия ниже температуры пика восприимчивости для близкодействия, так-же как и для теплоемкости критическая температура для дальнодействия ниже критической температуры для близкодействия.

\subsection*{Заменить <<неоднократно предлагались>> на <<были предложены>>}
Предложения были вынесены другими исследователями. Попытки предпринимались на протяжении нескольких лет. В тексте необходимо подчеркнуть тот факт что попытка была не одна, поэтому выбрана формулировка <<неоднократно предлагались>>.

\subsection*{<<Например:>> заменить на <<Например,>>, далее в предложении заменить все ; на запятые}
В предложении приведено несколько примеров. Некоторые примеры уже имеют свои запятые, которые будут путаться с разделителями-запятыми между примерами. В итоге удобочитаемость предложения снизится. Ниже пример.

\textit{Например: длина цепочек сонаправленных спинов, которые находятся на диагоналях 
решетки (шахматная намагниченность) [146], относительное 
число перевернутых спинов в сравнительно с основным состоянием [154], 
все возможные конфигурации вершин, разделенные на четыре условных типа, 
и относительная часть каждого типа при заданной температуре может быть 
таким параметром [10].}

\subsection*{<<в сравнительно>> заменить на <<в сравнении>>}
Правка внесена

\subsection*{<<все возможные конфигурации вершин, разделенные на четыре условных типа>>. Какие типы? Перечислить или дать ссылку. Типа четыре а параметр один.}
О типах описано на странице 34, последний абзац. Визуально они изображены на рисунке 1.6в. Ссылка на рисунок 1.6в добавлена в текст.

\subsection*{<<относительная часть каждого типа>> заменить на <<относительная \textit{доля} каждого типа>>}
Правка внесена

\subsection*{<<секторы (кластеры)>>, удалить слово секторы}
Слово кластер имеет много значений в различных областях знаний. Слово <<сектор>> уточняет значение слова <<кластер>>.

\subsection*{<<на границах кластера максимизируют>>, добавить тире}
Правка внесена

\subsection*{КСЛ ($N=24$) раскрыть скобки, выделить запятыми}
Правка внесена




\section*{Страница 88}

\subsection*{После <<размерами 3, 9, 9, 2, 1 диполей>> добавить <<соответственно>>}
Слово <<соответственно>> здесь должно использоваться как предлог. Не ясно, чему должны соответствовать размеры 3, 9, 9, 2, 1. Ведь приводится только перечисление их размеров.

Если бы приводилось упорядоченное перечисление, например слева направо, то слово <<соответственно>> было бы уместно.

\subsection*{Диполи - это вершины. Парные взаимодействия - это ребра (направленные).}
Нет. На рисунке 4.1 г,д,е, для наглядности, приведены изображения СТМ, где хорошо видны островки (макроспины). В центре каждого островка в модели я расположил точечный диполь.

На схемах на рисунке 4.1 а,б,в точечный диполь расположен посередине стрелки. Стрелкой изображено направление вектора магнитного момента. Взаимодействия на рисунках не изображены.

\subsection*{<<Ядро новой фазы (то есть кластеры ...>> раскрыть скобки, фразу выделить запятыми}
В скобки берется расшифровка понятия. В данном случае в скобках приведено объяснение понятия <<Ядро новой фазы>>.

\subsection*{<<При дальнейшем понижении температуры вероятность появления таких кластеров возрастает.>> С какой величины до какой величины?}

Можно представить численную прямую температуры от 0 до $\infty$. На прямой стоят две точки: $T_c$ и $T_f$. При этом, $T_c < T_f$. В абзаце сначала рассмотрен интервал $T>T_f$, затем $T_c < T \leq T_f$.
Фраза <<При дальнейшем понижении...>> относится к оставшемуся не рассмотренному интервалу $0 < T \leq T_c$.

\subsection*{Заменить 1.0 на <<единице>>}
Правка внесена

\subsection*{В середине предложения <<Параметром перехода порядок-беспорядок ...>> добавить $ \langle N_{c} \rangle $}
Предложение заканчивается уравнением 4.3, в котором тот же текст описан простой дробью. Нет нужды два раза подряд дублировать одно и то же значение.

\subsection*{Подчеркнуто <<среднего числа>>}
Имелось в виду термодинамически усредненное значение.

\subsection*{<<минимизированы к общему числу>> добавить запятую}
Правка принята

\subsection*{Количество вершин в кластере - это мощность кластера $ n = | V(G) | $. Сколько длина выборки?}
В кластер вершины не включались. Включались ближайшие соседние диполи, парные взаимодействия которых понижают суммарную энергию внутри кластера.

Для термодинамического усреднения параметра порядка бралось 3$\cdot10^7$ шагов для каждой температуры.



\section*{Страница 89}

\subsection*{Рисунок 4.7. Ребра есть а где вершины? Первый кластер включает три диполя. На рисунке 4.7 диполей (вершин) нет, а в 1-ый кластер включены три парных взаимодействия (три ... ребра)}
Как описал выше, реальный пример системы изображен на рисунке 4.1 г,д,е. Там для наглядности приведены изображения СТМ, где хорошо видны островки (макроспины). В центре каждого островка в модели расположен точечный диполь.
На рисунке 4.7 диполи расположены посередине стрелочек.

\subsection*{Обозначить чему равна энергия парных взаимодействий для каждого кластера}

Если рассматривать энергию одной пары как $D$ если диполи направлены <<голова к голове>> либо <<хвост к хвосту>>, и $-D$ если диполи направлены <<голова к хвосту>>, то энергии для кластеров 1-5 будут 2D, 8D, 8D, D, 0, соответственно.

Все парные энергии взаимодействия внутри кластера имеют отрицательный знак, и одинаковы по своей силе. Подсчитать их не составляет труда.

\subsection*{В подписи к рисунку 4.7 вынести ($N=24$) за скобки}
Правка внесена

\subsection*{В посленем абзаце раздела 4.4 добавить математические обозначения терминов}
Правка внесена

\subsection*{<<Конфигурации с \textit{E}=0 в квадратном спиновом льду>> \textit{E}=0 описать словами}
С правкой согласен, но заголовок отражается в оглавлении, поэтому лучше не менять.

\subsection*{изменить фразу <<что возможно при удовлетворении условий 4.5 либо 4.6 либо обоих>> на <<что возможно при удовлетворении условия 4.5 либо условия 4.6 либо системы условий 4.5-4.6}
С правкой согласен, но тогда <<уезжает>> распределение абзацев по страницам.





\section*{Страница 90}

\subsection*{Во фразе <<Это означает, что ...>> добавить ссылки на номера уравнений 4.5 и 4.6}
Фраза <<Это означает, что ...>> идет сразу за уравнениями 4.5 и 4.6, и сама по себе является расшифровкой этих уравнений. 

\subsection*{<<2х2, 3х3 и 4х4>>, знак х заменить на $\times$}
Правка внесена

\subsection*{На рисунке 4.1а нет диполей, есть только стрелки}
Ответ на этот вопрос дан ранее.





\section*{Страница 91}
\subsection*{Добавить сокращения квадратного и шакти спинового льда}
Сокращения добавлены

\subsection*{Подчеркнуто <<из-за рандомизации (неопределенного, случайного влияния) дальнодействующего 	диполь-дипольного взаимодействия>>}
Дальнодействующие взаимодействия имеют сложную природу и их влияние на термодинамическое поведение практически непредсказуемо. Именно поэтому точно решаемые магнитные модели подразумевают только близкодействующее взаимодействие.

\subsection*{<<Температура Кюри>> раньше не было}
В выводах протянута связь между общепринятым термином <<Температура Кюри>> и обозначением $T_c$, используемым в диссертации.

\subsection*{<<Для гексагональной решетки температура пика теплоемкости>> добавить расшифровку, что это температура Кюри}
Нет нужды в правке, так как расшифровка дана в предыдущем предложении.

\subsection*{Заменить <<близкодействия>> на <<короткодействия>>}
Правка принята

\subsection*{<<...  появляются два дополнительных пика.>> добавить ссылку на рисунок 4.3}
Правка внесена

\subsection*{<<запрещенные энергетические зоны>> - термин?}
Как описывал ранее, это интервалы энергий, которым не соответствует ни одна из всех возможных конфигураций системы.

\subsection*{Обратить внимание на знаки <}
Проверено, все верно.

\subsection*{Заменить 1.0 на <<единице>>}




\section*{Страница 92}

\subsection*{<<Этот вывод основан на данных рисунка>> заменить на  <<результатах моделирования>>, в конце добавить ссылку на рисунок}
Правка внесена

\subsection*{<<Условием ... была>> заменить на <<было>>}
Правка внесена

\subsection*{квадратного спинового льда заменить на КСЛ}
Правка внесена

\subsection*{<<В основном состоянии ..., фрустрации отсутствуют>> запятая не нужна}
Запятая удалена

\subsection*{<< В некоторых случаях обращение фрустрированного магнитного момента не изменяет энергию конфигурации>>, дать ссылку}
Это вывод, сделанный на основе проведенной работы из раздела 4.5. Тут ссылки не нужны.

\subsection*{<<\textit{Интересным} вопросом для дальнейших исследований>> заменить на <<Актуальным>>}
Актуальность вопроса не исследована, поэтому его нельзя назвать актуальным.

\subsection*{<<В принципе, легко>> заменить на <<Можно>>}
Правка внесена

\subsection*{<<во всей системе>> заменить на <<для всей системы>>}
Имелось в виду, что любой диполь в системе будет находиться в одинаковых условиях. Если внести правку, тогда получается что условия действуют <<для всей системы>>.

\subsection*{<<принимая>> заменить на <<принятия>>}
Правка внесена

\subsection*{<<Предлагаемый параметр порядка предположительно может работать не только для моделей КСЛ ...>>. Обоснование есть?}
Это раздел выводов по главе. Если бы было обоснование, то утверждение не было записано в качестве предположения и находилось в другом разделе наряду с результатами.

\end{document}          
